馬道立：普通法是港成功關鍵 基本法條文只與普通法制度有關

【法律年度禮】馬道立：普通法是港成功關鍵 基本法條文只與普通法制度有關

即時要聞 2018-01-08 18:03:20 HKT

【新增短片】
近日有建制派人士指不能以普通法解讀《基本法》，又指《基本法》法律地位「高過所有普通法」。2018年法律年度開啟典禮今日舉行，終審法院首席法官馬道立發表演辭時，以大量篇幅強調《基本法》明文訂明香港實施普通法，而《基本法》一些條文不論直接或間接地，「都顯然只是與普通法制度有關（clearly referable only to a common law system）」。

馬道立指出，普通法制度在港運作近180年，一直被認為是適合香港社會的法律制度，無論於金融、商業以至整體社會上每個人而言，是確保香港得以持續成功關鍵，而香港亦是廣受認同的普通法適用地區。

他續指，案例法或必須遵循判例的法律原則（ the use of case law or the legal doctrine of following case precedents）便是普通法特徵之一，該原則確保類似法律情況會以類似方式處理，令普羅大眾在可肯定的基礎上進行日常事務。他形容法庭詳述判決理由的判案書是案例法的基石，強調法庭單單作出裁決並不足夠，法官有責任仔細分析、充分述明裁決的法律理據，令公眾看到法律是法庭裁決法律糾紛的關鍵，過程中不受外來因素影響。

他又指出，《基本法》訂明香港特別行政區享有並獲賦予「獨立審判權」（enjoys and is vested with independent judicial power），「獨立」即司法獨立，香港有獨立的司法機構；「審判權」即法庭獲賦予權力，行使法律以裁決糾紛，包括作出可被強制執行的判決的權力，「例如作出支付款項的命令、宣告某些權利是否存在、宣告某些公共行為因違憲無效、或在刑事法律程序中判處被定罪的人監禁。」
<蘋果>

近日有建制派人士指不能以普通法解讀《基本法》，又指《基本法》法律地位「高過所有普通法」。

睇過DQ判詞
就知事實係點

referable咁樣譯好咩

【宣誓風波】判詞解讀 原訴VS上訴 釋法態度大不同

但有別於英國國會，香港有一本至尊無上的成文憲法《基本法》，首席法官張舉能說：「在香港，《基本法》而非立法享有最高的法律地位。換言之，《基本法》所列明的憲法規定，連立法機構不能作出違反《基本法》的行為。第二，《基本法》只授權法院獨立行使香港特別行政區的審判權。」

聽你up著先

香港行之有效180年既普通法vs萬惡中共基本法
結果=?

你個普通法有無軍隊支持？無就靠邊站喇

我只能在香港法庭自慰，在中共面前是棉羊。

佢其實維護緊一國兩制
應該大力支持